\chapter{Технологический раздел}
\label{cha:impl}

\section{Технологические требования к системе}

Для сборки системы требуется следующий список программных инструментов с версиями не ниже указанных:
\begin{itemize}
	\item \textit{JVM 1.7.0}: необходимо для запуска веб-сервера и автоматической сборки ПО;
	\item \textit{Gradle 1.0-rc3}: инструмент выполнения сценариев автоматической сборки ПО;
	\item \textit{Scala 2.9.2}: Функциональный и объектно-ориентированный язык программирования для платформы JVM, необходим для сборки веб-сервера из исходных кодов;
	\item \textit{Lift 2.4}: серверный веб-фреймворк, необходим для сборки веб-сервера из исходных кодов;
	\item \textit{jQuery, jQuery UI}: клиентский веб-фреймворк, необходим для работы веб-интерфейса на рабочих местах пользователя, участника и эксперта;
	\item \textit{JIT}: библиотека визуализации данных, необходима для реализации предлагаемого в этой работе метода поиска/навигации.
\end{itemize}

Для функционирования системы необходимы следующие программные средства:
\begin{itemize}
	\item \textit{Jetty 8.1.2}: контейнер веб-приложений, необходим для запуска веб-сервера;
	\item \textit{MySQL 5.1}: СУБД, необходима для хранения дампа заимствованой части БД русскоязычного раздела Википедии, набора тестовых заданий для участников, набора вопросов анкетирования, а также собраных в результате проведения эксперимента результатов.
\end{itemize}

\section{Развёртывание веб-сервера инструмента экспериментирования}

Для запуска веб-сервера инструмента экспериментирования необходима ЭВМ с установленной на ней ОС Debian 5.0, на которой  следует выполнить нижеследующие шаги.
\begin{enumerate}
	\item Создать локальную копию кафедрального репозитория с исходными кодами.
	\item Загрузить актуальный дамп заимствованой части БД Википедии с помощью сценария \texttt{db/download.sh}.
	
	\item Удостовериться, что конфигурационный файл СУБД MySQL \texttt{/etc/mysql/my.cnf} содержит строки (если каких-то из них нет, то их нужно добавить) из листинга~\ref{lst:my_cnf}.
\begin{lstlisting}[caption={Необходимые параметры конфигурационного файла СУБД MySQL: /etc/mysql/my.cnf}, label=lst:my_cnf]
[client]
default-character-set = utf8
[mysql]
default-character-set = utf8
[mysqld]
default-character-set = utf8
default-collation = utf8_unicode_ci
character-set-server = utf8
collation-server = utf8_unicode_ci
\end{lstlisting}
	
	\item Загрузить дампы таблиц в СУБД с помощью сценария \texttt{db/load.sh}. В качесте последнего шага этого сценария выполняется доработка таблицы <<category>>, как это описано в разделе~\ref{subsec:wikipedia_schema}.
	\item Установить контейнер веб-приложений Jetty и сделать его автоматически запускаемой службой. Другой дополнительной настройки не требуется.
	\item Собрать веб-сервер инструмента экспериментирования. Для этого надо, находясь в папке \texttt{projects} локального репозитория, запустить команду \texttt{./gradlew war}.
	\item Скопировать получившийся веб-архив в папку \texttt{\$JETTY\_HOME/webapps}, предварительно переименовав его в \texttt{root.war}.
	\item Запустить Jetty.
\end{enumerate}

На рис.~\ref{fig:deployment} представлена соответствующая диаграмма развёртывания инструмента экспериментирования.

\begin{figure}[!ht]
	\centering\noindent
	\begin{adjustbox}{width=\columnwidth}
		\input{../graphics/deployment.tex}
	\end{adjustbox}
	\caption{Диаграмма развёртывания инструмента экспериментирования.}
	\label{fig:deployment}
\end{figure}